%%% Copyright 2023, 2024 Lasse Kliemann <l.kliemann@math.uni-kiel.de>
%%% CC BY-SA 4.0

\chapter{Erwartungswert, Varianz von ZV über diskreten W'räumen}
\label{stochainf/cha04}

Weiterhin sind alle unsere ZV über diskreten W'räumen,
einen anderen ZV\=/Begriff haben wir auch noch gar nicht.
Es gilt auch weiterhin, dass wenn wir mehrere ZV zur Zeit betrachten,
diese über demselben W'raum sind (wenn nicht ausdrücklich anders erklärt).
Ein paar Mal schreiben wir $\Om$, damit meinen wir den Ergebnisraum dieses W'raums.

\section{Erwartungswert}

\begin{para}[Summierbare Familien]
  \label{stochainf/cha04:sum-fam}
  Aus der Einführung in die Analysis sind Reihen bekannt,
  und insbesondere die absolute Konvergenz.
  Wir hatten darauf schon in \autoref{stochainf/cha01:summe} kurz Bezug genommen.
  Hier fassen wir einige Resultate aus dem Bereich in neuem Gewand zusammen.
  Das alles ist nur relevant, wenn man ZV mit unendlichem Träger betrachtet.
  Beim ersten Lesen dürfen Sie diesen Abschnitt und alles was später mit dem Großen Umordnungssatz zu tun hat,
  gerne nur überfliegen, und die Beweise für endlichen Träger oder gar endliches $\Om$ führen.
  \par
  Es sei $I$ eine abzählbar\-/unendliche Indexmenge und $\famii{a_{i}}$ eine Familie reeller Zahlen.
  Eine Funktion $\ffn{\bet}{\NNzero}{I}$, die bijektiv zwischen $\NNzero$ und $I$ ist,
  nennen wir eine \term{Abzählung} von $I$.
  Eine Abzählung erlaubt uns, aus der Familie eine Folge zu machen,
  nämlich $\seq{a_{\bet(n)}}{n \geq 0}$, und die Reihe über diese Folge zu betrachten.
  Wir erinnern uns, dass diese Reihe \term{absolut konvergent} heißt,
  wenn $\sum_{n=0}^{\infty} \abs{a_{\bet(n)}} \in \RRnn$ gilt.
  Es gilt immer $\sum_{n=0}^{\infty} \abs{a_{\bet(n)}} \in \RRnn \cup \set{\pinfty}$,
  somit können wir für absolute Konvergenz auch $\sum_{n=0}^{\infty} \abs{a_{\bet(n)}} < \pinfty$ schreiben.
  \par
  Es sind äquivalent:
  \begin{itemize}
  \item Es gibt eine Abzählung $\bet$ von $I$ so,
    dass die Reihe über $\seq{a_{\bet(n)}}{n \geq 0}$ absolut konvergiert.
  \item Für alle Abzählungen $\bet$ von $I$ gilt,
    dass die Reihe über $\seq{a_{\bet(n)}}{n \geq 0}$ absolut konvergiert.
  \item Partialsummenkriterium:
    Die Menge der Partialsummen
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \set{\sum_{i \in I'} \abs{a_{i}} \suchthat I' \subseteq I \with \card{I'} \in \NNzero}
    \end{IEEEeqnarray*}
    der Familie $\famii{a_{i}}$ ist beschränkt.
  \end{itemize}
  Gilt eine -- und damit alle -- dieser Bedingungen,
  dann nennen wir die Familie $\famii{a_{i}}$ \term{summierbar}.
  Es gilt dann, dass für alle Abzählungen $\bet$ von $I$
  die Reihe über $\seq{a_{\bet(n)}}{n \geq 0}$ konvergiert, und zwar stets mit demselben Limes.
  Diesen Limes nennen wir die \term{Summe} der Familie und schreiben $\sum_{i \in I} a_{i}$ dafür.
  Offenbar ist $\famii{a_{i}}$ summierbar genau dann, wenn $\famii{\abs{a}_{i}}$ summierbar ist.
  Für die Summierbarkeit von $\famii{a_{i}}$ verwenden wir auch
  die naheliegende Schreibweise $\sum_{i \in I} \abs{a_{i}} < \pinfty$.
  \par
  Es folgt aus der bekannten Analysis:
  \begin{itemize}
  \item Skalierung einer Familie:
    Wenn $\famii{a_{i}}$ summierbar ist und $\lam \in \RR$,
    dann ist $\famii{\lam a_{i}}$ summierbar, und $\sum_{i \in I} \lam a_{i} = \lam \sum_{i \in I} a_{i}$.
  \item Produkt zweier Familien:
    Wenn $\famii{a_{i}}$ und $\famij{b_{j}}$ summierbar sind, dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \p{\sum_{i \in I} a_{i}} \p{\sum_{j \in J} b_{j}}
      = \sum_{i \in I} \p{a_{i} \sum_{j \in J} b_{j}}
      = \sum_{i \in I} \sum_{j \in J} a_{i} b_{j}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Das ist eine mehrmalige Anwendung des vorigen Punktes.
  \item Summe zweier Familien:
    Wenn $\famii{a_{i}}$ und $\famii{b_{i}}$ summierbar sind,
    dann auch $\famii{a_{i}+b_{i}}$, und es gilt
    $\sum_{i \in I} \p{a_{i} + b_{i}} = \sum_{i \in I} a_{i} + \sum_{i \in I} b_{i}$.
  \item Monotonie:
    Wenn $\famii{a_{i}}$ und $\famii{b_{i}}$ summierbar sind mit $a_{i} \leq b_{i}$ für alle $i \in I$,
    dann gilt $\sum_{i \in I} a_{i} \leq \sum_{i \in I} b_{i}$.
  \item Majorantenkriterium:
    Wenn $\famii{b_{i}}$ summierbar ist mit $\abs{a_{i}} \leq b_{i}$ für alle $i \in I$,
    dann ist $\famii{a_{i}}$ summierbar.
  \end{itemize}
  Für endliche Familien von Zahlen gilt alles dies trivialerweise,
  und wir nennen alle endlichen Familien von Zahlen \term{summierbar}.
\end{para}

\begin{para}[Erwartungswert]
  Es sei $X$ eine ZV.
  Wir sagen, dass $X$ einen Erwartungswert (EW) besitzt oder eine ZV mit EW ist,
  wenn $\fami{u \ccdot \prob{X=u}}{u}{\supp(X)}$ summierbar ist, in anderer Schreibweise:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{u \in \supp(X)} \abs{u} \ccdot \prob{X=u} < \pinfty
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es besitze nun $X$ einen EW,
  dann definieren wir den \term{Erwartungswert} (EW) von~$X$,
  notiert als $\expect{X}$, als die Summe dieser Familie, also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{X} \df \sum_{u \in \supp(X)} u \ccdot \prob{X=u}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Offenbar können wir genauso auch die Familie $\fami{u \ccdot \prob{X=u}}{u}{\img(X)}$ betrachten,
  oder $\fami{u \ccdot \prob{X=u}}{u}{\RR}$,
  wobei man sich bei Letzterem die Mitglieder der Familie wegdenkt, die $=0$ sind;
  sonst wäre die Indexmenge nicht abzählbar.
  Wir haben also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{X} = \sum_{u \in \supp(X)} u \ccdot \prob{X=u}
    = \sum_{u \in \img(X)} u \ccdot \prob{X=u}
    = \sum_{u \in \RR} u \ccdot \prob{X=u}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir schreiben $\expect{X} \in M \subseteq \RR$ um auszusagen,
  dass $X$ einen EW hat und dieser Element von $M$ ist;
  mit $\expect{X} \in \RR$ sagen wir also, dass $X$ einen EW hat.
  Wenn $X$ endlichen Träger hat, dann sind alle relevanten Summen endlich,
  und dann besitzt $X$ offenbar einen EW.
\end{para}

\begin{para}[EW einer Verteilung]
  Offenbar hängt der EW einer ZV nur von deren Verteilung ab,
  daher macht der Begriff des EW einer Verteilung Sinn.
  Wir bezeichnen den EW einer Verteilung $\cD$ mit $\expect{\cD}$.
  Zum Beispiel gilt $\expect{\Ber(p)} = p$ für alle $p \in \intcc{0}{1}$,
  wie man sofort sieht (Übung).
  Im folgenden Satz berechnen wir $\expect{\Bin(n,p)}$.
  Dafür werden wir bald einen zweiten, kürzeren Beweis kennenlernen.
  Den längeren Beweis führen wir vor allem,
  um mit dem Begriff des Erwartungswertes vertraut zu werden.
\end{para}

\begin{satz}[Erwartungswert der Binomialverteilung]
  \label{stochainf/cha04:expect-bin}
  Es gilt $\expect{\Bin(n,p)} = np$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Man sieht leicht (Übung):
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall n,k \in \NNone \with k \leq n \holds
    k \binom{n}{k} = n \binom{n-1}{k-1}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \expect{\Bin(n,p)} = \sum_{k=0}^{n} k \ccdot \rho_{\Bin(n,p)}(k)
    = \sum_{k=0}^{n} k \binom{n}{k} p^{k} (1-p)^{n-k}
    = \sum_{k=1}^{n} k \binom{n}{k} p^{k} (1-p)^{n-k} \\
    = \sum_{k=1}^{n} n \binom{n-1}{k-1} p^{k} (1-p)^{n-k}
    = n \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} p^{k+1} (1-p)^{n-(k+1)} \\
    = n p \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k} p^{k} (1-p)^{(n-1)-k}
    = n p (p+(1-p))^{n-1} = np & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{para}[Großer Umordnungssatz (GU)]
  Es sei $\famii{a_{i}}$ eine abzählbare Familie reeller Zahlen.
  Es sei $K$ eine abzählbare Indexmenge, und $\famik{J_{k}}$ sei eine Partition von $I$,
  d.h. $\dotbigcup_{k \in K} J_{k} = I$.
  \par
  Wenn nun $\famii{a_{i}}$ summierbar ist, dann gilt:
  \begin{itemize}
  \item $\fami{a_{j}}{j}{J_{k}}$ ist summierbar für alle $k \in K$,
  \item die Familie der Summen $\famik{\sum_{j \in J_{k}} a_{j}}$ ist summierbar,
  \item und führt zur selben Summe:
    \begin{IEEEeqnarray}{0l}
      \label{stochainf/cha04:eq-GU}
      \sum_{i \in I} a_{i} = \sum_{k \in K} \sum_{j \in J_{k}} a_{j}
    \end{IEEEeqnarray}
  \end{itemize}
  Bemerkenswert ist daran, dass hier nicht nur eine Abzählung von $I$ betrachtet wird.
  Sondern $J_{k}$ darf unendlich sein, in welchem Fall $\sum_{j \in J_{k}} a_{j}$ ein Limes ist.
  Der Satz sagt also, dass auch eine solche stückweise Limesbildung und anschließende Addition
  (oder wieder Limesbildung, wenn $K$ unendlich ist) immer auf denselben Wert $\sum_{i \in I} a_{i}$ führen.
  Naheliegenderweise nennt man das auch das \term{Große Assoziativgesetz}.
  Interessierte lesen für die zugehörigen Beweise zum Beispiel~\cite[Abschnitt~6.3]{Koenigsberger04Ana1}.
  \par
  Es gilt auch folgende Erweiterung. Vorausgesetzt,
  \begin{itemize}
  \item $\fami{a_{j}}{j}{J_{k}}$ ist summierbar für alle $k \in K$,
  \item und die Familie der Summen $\famik{\sum_{j \in J_{k}} a_{j}}$ ist summierbar.
  \end{itemize}
  Dann ist $\famii{a_{i}}$ summierbar (und natürlich gilt somit \eqref{stochainf/cha04:eq-GU}
  und was der GU alles über summierbare Familien liefert).
  Diese Erweiterung fassen wir ab jetzt auch unter die Abkürzung GU.
  Sie wird in der Literatur eher weniger besprochen,
  ist für uns aber wichtig, und daher geben wir kurz einen Beweis.
  Für alle $k \in K$ notiere $s_{k} \df \sum_{j \in J_{k}} \abs{a_{j}} < \pinfty$
  und $S \df \sum_{k \in K} s_{k}$.
  Es sei $I' \subseteq I$ endlich. Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{i \in I'} \abs{a_{i}}
    = \sum_{k \in K} \sum_{i \in I' \cap J_{k}} \abs{a_{i}}
    \leq \sum_{k \in K} s_{k} = S
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die Behauptung folgt aus dem Partialsummenkriterium.
\end{para}

\begin{satz}[EW über Ergebnisraum berechnen]
  \label{stochainf/cha04:ew-om}
  Es sei $X$ eine ZV.
  Dann hat $X$ einen EW genau dann, wenn $\fami{X(\om) \ccdot \prob{\om}}{\om}{\Om}$ summierbar ist.
  \Ggf ist der EW gleich der Summe dieser Familie, d.h. es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{X} = \sum_{\om \in \Om} X(\om) \ccdot \prob{\om}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

Bevor Sie den Beweis studieren, versuchen Sie ihn selbst zu führen, für endliches~$\Om$.
Die Idee, die Sie dafür benötigen, wird im Beweis für abzählbares $\Om$ auch relevant sein.

\begin{proof}
  Für alle $u \in \img(X)$ gilt nach der Additivität:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{stochainf/cha04:eq-u-om}
    \abs{u} \ccdot \prob{X=u}
    = \abs{u} \sum_{\substack{\om \in \Om \\ X(\om)=u}} \prob{\om}
    = \sum_{\substack{\om \in \Om \\ X(\om)=u}} \abs{u} \ccdot \prob{\om}
    = \sum_{\substack{\om \in \Om \\ X(\om)=u}} \abs{X(\om)} \ccdot \prob{\om}
  \end{IEEEeqnarray}
  Es habe nun $X$ einen EW.
  Dann ist $\fami{\abs{u} \ccdot \prob{X=u}}{u}{\img(X)}$ summierbar,
  nach \eqref{stochainf/cha04:eq-u-om} ist also auch summierbar:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{stochainf/cha04:eq-X-om-u}
    \fami[Big]{\sum_{\substack{\om \in \Om \\ X(\om)=u}} \abs{X(\om)} \ccdot \prob{\om}}{u}{\img(X)}
  \end{IEEEeqnarray}
  Nach GU ist damit auch
  $\fami{\abs{X(\om)} \ccdot \prob{\om}}{\om}{\Om}$
  summierbar.
  \par
  Für die andere Richtung sei $\fami{X(\om) \ccdot \prob{\om}}{\om}{\Om}$ summierbar.
  Dann gilt:\footnote{%
    Dort, wo wir den GU anwenden, erkennen wir nicht nur die Gleichheit der beiden Summen,
    sondern auch die Summierbarkeit der Familie \eqref{stochainf/cha04:eq-X-om-u}.}
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{\om \in \Om} \abs{X(\om)} \ccdot \prob{\om}
    \textrel{\text{GU}}{=}
    \sum_{u \in \img(X)} \sum_{\substack{\om \in \Om \\ X(\om)=u}} \abs{X(\om)} \ccdot \prob{\om}
    \textrel{\text{\eqref{stochainf/cha04:eq-u-om}}}{=} \sum_{u \in \img(X)} \abs{u} \ccdot \prob{X=u}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also hat $X$ einen EW.
  Die Formel folgt schließlich aus obiger Rechnung ohne die Beträge.
\end{proof}

\begin{satz}[Dreieckungleichung]
  Es sei $X$ eine ZV. Dann hat $X$ einen EW genau dann, wenn $\abs{X}$ einen EW hat.
  \Ggf gilt $\abs{\expect{X}} \leq \expect{\abs{X}}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt leicht aus obigem Satz (\autoref{stochainf/cha04:ew-om}).
\end{proof}

\begin{satz}[Majorantenkriterium]
  Es seien $X$ und $Y$ ZV so, dass $\abs{X} \leq Y$ gilt und $Y$ einen EW hat.
  Dann hat $X$ einen EW.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt aus \autoref{stochainf/cha04:ew-om} und dem Majorantenkriterium für summierbare Familien.
\end{proof}

\begin{satz}[LOTUS]
  \label{stochainf/cha04:lotus}
  Es sei $X = \famii{X_{i}}$ eine endliche Familie von ZV und $\ffn{f}{\supp(X)}{\RR}$.
  Dann hat $f \circ X$ einen EW genau dann, wenn:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{u \in \supp(X)} \abs{f(u)} \ccdot \prob{X = u} < \pinfty
  \end{IEEEeqnarray*}
  \Ggf gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{f \circ X} = \sum_{u \in \supp(X)} f(u) \ccdot \prob{X = u}
    = \sum_{u \in \RR^{I}} f(u) \ccdot \prob{X = u}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die zweite Schreibweise erfolgt wie immer im Wissen,
  dass die Summe nur abzählbar viele Summanden $\neq 0$ hat.
  Bei Anwendungen des Satzes darf $f$ offenbar auch größere Domain haben,
  solange $\supp(X) \subseteq \dom(f)$ gilt.
\end{satz}

\begin{para}[Beweis für endlichen Träger]
  Wenn $\supp(X)$ endlich ist, ist auch ${\supp(f \circ X)}$ endlich,
  also stellt sich die Frage nach der Existenz des EW von $f \circ X$ nicht.
  Man muss nur noch die Formel zeigen, was wegen der endlichen Summen einfach geht.
  Bemerke zunächst:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{stochainf/cha04:eq-uv-0}
    \forall u \in \supp(X) \innerholds \forall v \in \supp(f \circ X)
    \holds f(u) \neq v \implies \prob{f \circ X = v \land X = u} = 0
  \end{IEEEeqnarray}
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
    \expect{f \circ X}
    = \sum_{v \in \supp(f \circ X)} v \ccdot \prob{f \circ X = v} \\
    = \sum_{v \in \supp(f \circ X)} v \sum_{u \in \supp(X)} \prob{f \circ X = v \land X = u} \\
    = \sum_{u \in \supp(X)} \sum_{v \in \supp(f \circ X)} v \ccdot \prob{f \circ X = v \land X = u} \\
    = \sum_{u \in \supp(X)} f(u) \sum_{v \in \supp(f \circ X)} \prob{f \circ X = v \land X = u}
    & nach \eqref{stochainf/cha04:eq-uv-0} \\
    = \sum_{u \in \supp(X)} f(u) \ccdot \prob{X = u}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

Bei unendlichem Träger müssen wir etwas genauer hinsehen.
Wir geben einen Beweis, der auf \autoref{stochainf/cha04:ew-om} beruht.
Das erspart es uns, erneut explizit den GU zu bemühen.

\begin{proof}[von \autoref{stochainf/cha04:lotus}]
  Definiere $\tiOm \df \supp(X)$ und definiere das W'maß $\tiprob{}$
  auf dem Eventraum $(\tiOm, \cP(\tiOm))$ durch $\tiprob{u} \df \prob{X=u}$ für alle $u \in \tiOm$.
  Mit $\tiexpect{}$ bezeichnen wir den EW von ZV über $(\tiOm, \cP(\tiOm), \tiprob{})$.
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \tiexpect{f} \in \RR
      \textrel{\autoref{stochainf/cha04:ew-om}}{\iff} \sum_{u \in \tiOm} \abs{f(u)} \ccdot \tiprob{u} < \pinfty
      \iff \sum_{u \in \tiOm} \abs{f(u)} \ccdot \prob{X=u} < \pinfty
    \end{IEEEeqnarray*}
    Auch nach \autoref{stochainf/cha04:ew-om} gilt im Falle der Existenz
    $\tiexpect{f} = \sum_{u \in \tiOm} f(u) \ccdot \prob{X=u}$.
  \item Für alle $v \in \img(f)$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \tiprob{f = v}
      = \sum_{\substack{u \in \tiOm \\ f(u) = v}} \tiprob{u}
      = \sum_{\substack{u \in \supp(X) \\ f(u) = v}} \prob{X=u}
      = \prob{ X \in \fnpre{f}(v) }
      = \prob{ f \circ X = v }
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \tiexpect{f} \in \RR
      \iff \sum_{v \in \img(f)} \abs{v} \ccdot \tiprob{f = v} < \pinfty \\
      \iff \sum_{v \in \img(f)} \abs{v} \ccdot \prob{ f \circ X = v } < \pinfty
      \iff \expect{f \circ X} \in \RR
    \end{IEEEeqnarray*}
    Im Falle der Existenz gilt $\tiexpect{f} = \expect{f \circ X}$.
  \end{enumerate}
  Der Satz folgt durch Kombination von (i) und (ii).
\end{proof}

\begin{para}[Diskussion]
  Das Bemerkenswerte am obigen Satz ist, dass wir den EW von $f \circ X$ berechnen können,
  ohne explizit die Verteilung von $f \circ X$ zu betrachten;
  wir benutzen nur die Verteilung von $X$ in der Formel.
  Der Name \enquote{LOTUS} steht für \enquote{Law of the Unconscious Statistician}.
  Dieser Name beruht darauf, dass manchmal übersehen wird,
  dass dies ein Satz ist und nicht die Definition von~$\expect{f \circ X}$.
  Beachte auch, dass $f \circ X$
  ohne die Bedingung $\sum_{u \in \supp(X)} \abs{f(u)} \ccdot \prob{X = u} < \pinfty$
  keinen EW zu besitzen braucht (Übung: Gegenbeispiel konstruieren).
  \par
  Bei ZV ist es üblich, $f(X)$ anstelle von $f \circ X$ zu schreiben,
  was meistens ohne Gefahr ist.
  Die Formel aus LOTUS liest sich dann so:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{f(X)} = \sum_{u \in \RR^{I}} f(u) \ccdot \prob{X = u}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{example}[LOTUS]
  Es seien $a,b \in \ZZ$ mit $a \leq 0 \leq b$.
  Es sei $X \distr \Unif(\setft{a}{b})$.
  Wir berechnen $\expect{X^{2}}$; wegen des endlichen Trägers ist die Existenz klar.
  Mit LOTUS und der Formel von Faulhaber gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{X^{2}} = \sum_{u=a}^{b} u^{2} \ccdot \prob{X=u}
    = \frac{1}{b-a+1} \sum_{u=a}^{b} u^{2}
    = \frac{1}{b-a+1} \p{\sum_{u=1}^{\abs{a}} u^{2} + \sum_{u=1}^{b} u^{2}} \\
    = \frac{1}{b-a+1} \p{\frac{\abs{a}^{3}+b^{3}}{3} + \frac{\abs{a}^{2}+b^{2}}{2} + \frac{\abs{a}+b}{6}}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

Das Bemerkenswerte an folgendem Satz ist,
dass er ohne die Unabhängigkeit der Familie auskommt.

\begin{satz}[Linearität des EW]
  Es sei $\famii{X_{i}}$ eine endliche Familie von ZV,
  die jeweils einen EW haben mögen.
  Es sei ${\famii{\lam_{i}} \in \RR^{I}}$.
  Dann hat $\sum_{i \in I} \lam_i X_i$ einen EW, und es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{\sum_{i \in I} \lam_i X_i} = \sum_{i \in I} \lam_i \expect{X_i}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Es genügt, die Aussage für zwei ZV zu zeigen,
  weil die allgemeine Version durch Induktion daraus folgt.
  Es seien also $X,Y$ ZV mit EW und $\lam_{X}, \lam_{Y} \in \RR$.
  Definiere $\ffnx{f}{\RR^{2}}{\RR}{(u,v) \mapsto \lam_{X} u + \lam_{Y} v}$.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
    \lam_{X} \expect{X} + \lam_{Y} \expect{Y} \\
    = \lam_{X} \sum_{u \in \RR} u \ccdot \prob{X=u}
    + \lam_{Y} \sum_{v \in \RR} v \ccdot \prob{Y=v} \\
    = \sum_{u \in \RR} \lam_{X} u \ccdot \prob{X=u}
    + \sum_{v \in \RR} \lam_{Y} v \ccdot \prob{Y=v} \\
    = \sum_{u \in \RR} \lam_{X} u \sum_{v \in \RR} \prob{X=u \land Y=v}
    + \sum_{v \in \RR} \lam_{Y} v \sum_{u \in \RR} \prob{X=u \land Y=v} \\
    = \sum_{(u,v) \in \RR^{2}} \lam_{X} u \ccdot \prob{X=u \land Y=v}
    + \sum_{(u,v) \in \RR^{2}} \lam_{Y} v \ccdot \prob{X=u \land Y=v}
    & GU \\
    = \sum_{(u,v) \in \RR^{2}} \p{\lam_{X} u + \lam_{Y} v} \ccdot \prob{X=u \land Y=v} \\
    = \sum_{(u,v) \in \RR^{2}} f(u,v) \ccdot \prob{(X,Y)=(u,v)} \\
    = \expect{f \circ (X,Y)} & LOTUS \\
    = \expect{\lam_{X} X + \lam_{Y} Y}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dass die Voraussetzungen für LOTUS gegeben waren, ergab sich aus der bisherigen Rechnung.
\end{proof}

\begin{satz}[Einfache Folgerungen aus der Linearität]
  \hfill
  \begin{enumerate}
  \item Verschiebung: Es sei $X$ eine ZV mit EW und $a \in \RR$.
    Dann gilt $\expect{X+a} = \expect{X} + a$.
  \item Monotonie: Es seien $X,Y$ ZV mit EW so,
    dass $\prob{X \leq Y} = 1$ gilt.\footnote{%
      Letzteres gilt insbesondere wenn $X \leq Y$ gilt,
      womit wir das punktweise $\leq$ zwischen Funktionen meinen,
      also $X(\om) \leq Y(\om)$ für alle $\om \in \Om$.}
    Dann gilt $\expect{X} \leq \expect{Y}$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Fasse $a$ als konstante ZV auf.
  \item Definiere $Z \df Y - X$.
    Dann gilt $\supp(Z) \subseteq \RRnn$, also $\expect{Z} \geq 0$ nach Definition.
    Es folgt $\expect{Y} - \expect{X} = \expect{Y-X} = \expect{Z} \geq 0$.
    \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{para}[Einfacher Beweis für $\expect{\Bin(n,p)} = np$]
  \label{stochainf/cha04:expect-bin-2}
  Wir erinnern an \autoref{stochainf/cha04:expect-bin}.
  Die Linearität des EW liefert uns einen einfacheren und kürzeren Beweis als dort angegeben.
  Es sei $\p{\eli{X}{n}} \distr \Ber(p)$ \iid.
  Es gilt $S \df \sum_{i=1}^{n} X_{i} \distr \Bin(n,p)$.
  Da der EW nur von der Verteilung abhängt, gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \expect{\Bin(n,p)} = \expect{S}
    = \sum_{i=1}^{n} \expect{X_{i}}
    = n \ccdot \expect{\Ber(p)} = np
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{para}[IVZ]
  Manchmal ist folgender einfacher Begriff nützlich.
  Es sei $\vphi$ ein Event.
  Wir definieren die \term{Indikatorzufallsvariable (IZV)} von $\vphi$ als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\chi_{\vphi}}{\Om}{\RR}{\om \mapsto
      \begin{cases}
        1 & \om \in \event{\vphi} \\
        0 & \text{sonst}
      \end{cases}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es gelten:
  \begin{itemize}
  \item $\chi_{\vphi} \distr \Ber(\prob{\vphi})$
  \item $\expect{\chi_{\vphi}} = \prob{\vphi}$
  \item $\chi_{\vphi} = 1 \eviff \vphi$
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{example}[Analyse von Algorithmen]
  Ein Algorithmus erhält als Eingabe $v \in \setn{n}_{\neq}^{n}$,
  also eine Permutation der natürlichen Zahlen von $1$ bis $n$,
  wobei dem Algorithmus zuerst $v_{1}$, dann $v_{2}$, \usw gezeigt wird,
  und zuletzt $v_{n}$.
  Wenn bei Präsentation von $v_{k}$ gilt, dass $v_{i} \leq v_{k}$ für alle $i \leq k$ ist,
  dann führt der Algorithmus eine kostspielige Operation $H$ aus.
  \par
  Längere Geschichte:
  Dem Algorithmus werden nacheinander $n$ Kandidaten gezeigt,
  die je mit einer Bewertung daherkommen,
  wobei jede Bewertung eine Zahl aus $\setn{n}$ ist
  und die Zuordnung von Kandidaten zu Bewertungen injektiv ist.
  Der Algorithmus setzt den im Schritt $k$ präsentierten Kandidaten für eine bestimmte Position ein
  und entlässt (außer im ersten Schritt, wo die Position noch unbesetzt ist)
  den bisher dort befindlichen Kandidaten,
  wenn der in Schritt $k$ präsentierte Kandidat besser als alle bis dahin gesehenen Kandidaten ist;
  das ist gerade die Bedingung $\forall i \leq k \holds v_{i} \leq v_{k}$.
  Dieser Vorgang wird als kostspielig angenommen und ist die genannte Operation $H$.
  \par
  Wir betrachten die Anzahl an Operationen $H$.
  Diese Anzahl ist im günstigsten Fall~$1$,
  nämlich wenn $v_{1} = n$ gilt,
  d.h. wir bekommen schon im ersten Schritt den Kandidaten mit der höchsten Bewertung präsentiert.
  Im schlimmsten Fall ist diese Anzahl~$n$,
  nämlich wenn $v_{i} < v_{i+1}$ für alle $i \in \setn{n-1}$ gilt.
  Anstatt nur solche Extremfälle zu betrachten,
  führen wir nun eine \sog Average\-/Case\-/Analyse.
  Dabei nehmen wir an, dass die Eingabe zufällig ist,
  und berechnen den EW der Anzahl der Operationen~$H$.
  \par
  Wir verwenden das Modell $(\eli{X}{n}) \distr \Unif(\setn{n}_{\neq}^{n})$,
  wobei $X_{k}$ für die im Schritt~$k$ präsentierte Bewertung steht für alle $k \in \setn{n}$.
  Es sei $Y_{k}$ die IZV für das Event $\forall i \leq k \holds X_{i} \leq X_{k}$.
  Dann ist die gesuchte Größe $\expect{\sum_{k=1}^{n} Y_{k}}$.
  Wegen der Linearität des EW genügt es, $\expect{Y_{k}}$ für alle $k$ zu berechnen.
  Es sei $k \in \setn{n}$.
  Ein saloppes Argument geht so:
  Jede der Bewertungen $\eli{X}{k}$ hat dieselbe W'keit, also $\frac{1}{k}$,
  die bislang beste zu sein; also gilt $\expect{Y_{k}} = \prob{Y_{k}=1} = \frac{1}{k}$.
  Wenn das stimmt, so folgt, wobei $c \in \RR$ unabhängig von $n$ ist:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{\sum_{k=1}^{n} Y_{k}}
    = \sum_{k=1}^{n} \expect{Y_{k}}
    = \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k}
    \leq \ln(n) + c
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die letzte Abschätzung kann man leicht über Integrale zeigen, was wir hier nicht betrachten möchten.
  \par
  Wir geben ein rigoroses Argument, warum tatsächlich $\expect{Y_{k}} = \frac{1}{k}$ gilt.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{Y_{k}=1}
    = \frac{\card{\set{v \in \setn{n}_{\neq}^{n} \suchthat \forall i \leq k \holds v_{i} \leq v_{k}}}}{n!} \\
    = \frac{\sum_{t=k}^{n} (t-1)_{k-1} (n-k)!}{n!}
    = \frac{\sum_{t=k}^{n} (t-1)_{k-1}}{(n)_{k}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir zeigen per Induktion nach $n$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{t=k}^{n} (t-1)_{k-1} = \frac{(n)_{k}}{k}
  \end{IEEEeqnarray*}
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Induktionsanfang $n=k$.]
    Für die linke Seite gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \sum_{t=k}^{n} (t-1)_{k-1}
      = \sum_{t=k}^{k} (t-1)_{k-1}
      = (k-1)_{k-1}
      = (k-1)!
    \end{IEEEeqnarray*}
    Für die rechte Seite gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \frac{(n)_{k}}{k} = \frac{(k)_{k}}{k} = (k-1)!
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[Induktionsschritt.]
    Es sei $n \geq k$ und es gelte bereits $\sum_{t=k}^{n} (t-1)_{k-1} = \frac{(n)_{k}}{k}$.
    Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \sum_{t=k}^{n+1} (t-1)_{k-1}
      = (n)_{k-1} + \sum_{t=k}^{n} (t-1)_{k-1}
      = (n)_{k-1} + \frac{(n)_{k}}{k} \\
      = \frac{k (n)_{k-1} + (n)_{k}}{k}
      = \frac{k (n)_{k-1} + (n)_{k}}{k (n+1)_{k}} (n+1)_{k} \\
      = \frac{k (n)_{k-1} + (n)_{k}}{k (n+1) (n)_{k-1}} (n+1)_{k}
      = \frac{k + n-k+1}{k (n+1)} (n+1)_{k}
      = \frac{1}{k} (n+1)_{k}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Das schließt den Induktionsbeweis und damit das Beispiel.
  \end{description}
\end{example}

Schließlich bringen wir die Unabhängigkeit ins Spiel:

\begin{satz}[Produkt unabhängiger ZV]
  \label{stochainf/cha04:ew-prod}
  Es sei $\famii{X_{i}}$ eine endliche, unabhängige Familie von ZV,
  die jeweils einen EW haben mögen.
  Dann hat $\prod_{i \in I} X_i$ einen EW, und es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{\prod_{i \in I} X_i} = \prod_{i \in I} \expect{X_i}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Es genügt, die Aussage für zwei ZV zu zeigen,
  weil die allgemeine Version durch Induktion daraus folgt,
  unter Verwendung des Blocklemmas.
  Es seien also $X,Y$ ZV mit EW, und $(X,Y)$ sei unabhängig.
  Definiere $\ffnx{f}{\RR^{2}}{\RR}{(u,v) \mapsto uv}$.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s+x*}
    \expect{X} \ccdot \expect{Y}
    = \sum_{u \in \RR} u \ccdot \prob{X=u} \sum_{v \in \RR} v \ccdot \prob{Y=v} \\
    = \sum_{u \in \RR} \sum_{v \in \RR} uv \ccdot \prob{X=u} \ccdot \prob{Y=v} \\
    = \sum_{u \in \RR} \sum_{v \in \RR} uv \ccdot \prob{X=u \land Y=v} & Unabhängigkeit \\
    = \sum_{(u,v) \in \RR^{2}} uv \ccdot \prob{X=u \land Y=v} & GU \\
    = \sum_{(u,v) \in \RR^{2}} f(u,v) \ccdot \prob{(X,Y)=(u,v)} \\
    = \expect{f \circ (X,Y)} & LOTUS \\
    = \expect{XY} && \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{example}
  Wir greifen das \autoref{stochainf/cha02:ex-1} wieder auf,
  wobei wir in die Tabelle gleich die per Marginalisierung gewonnenen W'keiten in den Rand schreiben:\par
  \begin{tabular}{r|n{1}{2}n{1}{2}n{1}{2}n{1}{2}|n{1}{2}}%
    \toprule
    \diagbox{$X$}{$Y$}&1&2&3&4\\
    \midrule
    1&0.1&0.15&0.1&0.2&0.55\\
    2&0.05&0.01&0.05&0.02&0.13\\
    3&0.04&0.25&0.02&0.01&0.32\\
    \bottomrule & 0.19 & 0.41 & 0.17 & 0.23
  \end{tabular}
  \medskip\par
  Wir wissen schon, dass $(X,Y)$ nicht unabhängig ist.
  Hier zeigen wir dies erneut, diesmal über den EW.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{X} \ccdot \expect{Y} =
    \p{1 \ccdot 0.55 + 2 \ccdot 0.13 + 3 \ccdot 0.32} \ccdot
    \p{1 \ccdot 0.19 + 2 \ccdot 0.41 + 3 \ccdot 0.17 + 4 \ccdot 0.23} \\
    = 1.77 \ccdot 2.44 = 4.3188
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die Verteilung von $XY$ ist etwas aufwendiger.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \supp(XY) = \set{1, 2, 3, 4, 6, 8, 9, 12}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ferner:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \prob{XY=1} = 0.1 &
    \prob{XY=2} = 0.15 + 0.05 = 0.2 \\
    \prob{XY=3} = 0.1 + 0.04 = 0.14 &
    \prob{XY=4} = 0.2 + 0.01 = 0.21 \\
    \prob{XY=6} = 0.05 + 0.25 = 0.3 &
    \prob{XY=8} = 0.02 \\
    \prob{XY=9} = 0.02 &
    \prob{XY=12} = 0.01
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{XY}
    = 1\ccdot0.1+2\ccdot0.2+3\ccdot0.14+4\ccdot0.21+6\ccdot0.3+8\ccdot0.02+9\ccdot0.02+12\ccdot0.01
    = 4.02
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wegen $4.3188 \neq 4.02$ folgt, dass $(X,Y)$ nicht unabhängig ist.
\end{example}

\begin{para}[Warnung für unendlichen Träger]
  \label{stochainf/cha04:kein-2-moment}
  Eine Aussage von \autoref{stochainf/cha04:ew-prod} ist,
  dass das Produkt der ZV bei Unabhängigkeit einen EW hat.
  Insbesondere gilt also: Wenn $(X,Y)$ unabhängig ist
  und $X$ und $Y$ jeweils einen EW haben, dann hat $XY$ einen EW.
  Das ist klar, wenn die Träger endlich sind;
  sonst benötigen wir den GU wie im Beweis oben.
  Wir geben noch ein Beispiel, dass es ohne die Unabhängigkeit nicht zu funktionieren braucht.
  Definiere $c \df \sum_{k \in \NNone} \frac{1}{k^{3}}$,
  und $X$ habe folgende Verteilung:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall k \in \NNone \holds \prob{X=k} = \frac{1}{c k^{3}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{k \in \NNone} k \ccdot \prob{X=k}
    = \sum_{k \in \NNone} \frac{1}{c k^{2}}
    \in \RR
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also hat $X$ einen EW. Aber, betrachten wir $XX = X^{2}$, so sehen wir:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{k \in \supp(X^{2})} k \ccdot \prob{X^{2} = k}
    = \sum_{k \in \NNone} k^{2} \ccdot \prob{X^{2} = k^{2}} \\*
    = \sum_{k \in \NNone} k^{2} \ccdot \prob{X = k}
    = \sum_{k \in \NNone} \frac{k^{2}}{c k^{3}}
    = \sum_{k \in \NNone} \frac{1}{c k}
    = \pinfty
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also hat $X^{2}$ keinen EW.
\end{para}

\section{Varianz}

\begin{para}[Definition]
  Es sei $X$ eine ZV mit EW.
  Dann ist $(X - \expect{X})^{2}$ wieder eine~ZV.
  Wenn diese ZV einen EW besitzt, dann nennen wir diesen die \term{Varianz} von~$X$,
  Bezeichnung $\var{X}$, und sagen, dass $X$ eine Varianz besitzt oder dass $X$ mit Varianz ist.
  \Ggf definieren wir also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \var{X} \df \expect{(X - \expect{X})^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wenn $X$ eine Varianz besitzt, dann definieren wir die \term{Standardabweichung} von $X$
  als $\sig(X) \df \sqrt{\var{X}}$.
  Die Schreibweisen $\var{X} \in M \subseteq \RR$ und $\sig(X) \in M \subseteq \RR$
  verwenden wir in der naheliegenden Bedeutung.
\end{para}

\begin{para}[Existenzfragen]
  \hfill
  \begin{itemize}
  \item Es sei $X$ eine ZV mit EW.
    Wenn $X^{2}$ auch einen EW hat, dann nennen wir diesen das \term{zweite Moment} von $X$
    (es heißt $\expect{X}$ das \term{erste Moment}).
    Man kann leicht zeigen (Übung): $X$ hat ein zweites Moment genau dann,
    wenn $X$ eine Varianz hat.
    Somit haben wir mit \autoref{stochainf/cha04:kein-2-moment} gezeigt,
    dass es durchaus ZV mit EW aber ohne Varianz gibt.
  \item Es seien $X,Y$ ZV mit Varianz.
    Dann hat $XY$ einen EW.
    Das folgt aus dem Majorantenkriterium und $\abs{XY} \leq X^{2} + Y^{2}$.
    Insbesondere hat eine ZV also ein erstes Moment wenn sie ein zweites Moment hat.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{satz}[Skalierung und Verschiebung]
  Es sei $X$ mit Varianz und $\lam, a \in \RR$.
  Dann gilt $\var{\lam X + a} = \lam^2 \ccdot \var{X}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt leicht aus der Linearität des EW (Übung).
\end{proof}

\begin{satz}[Quadrat innen -- Quadrat außen]
  Es sei $X$ mit Varianz.
  Dann gilt $\var{X} = \expect{X^2} - \expect{X}^2$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s+x*}
    \expect{\parens{X-\expect{X}}^2} \\
    = \expect{X^2 - 2 \ccdot X \ccdot \expect{X} + \expect{X}^2}
    & binomische Formel \\
    = \expect{X^2} - \expect{2 \ccdot X \ccdot \expect{X}} + \expect{\expect{X}^2}
    & Linearität \\
    = \expect{X^2} - 2 \ccdot \expect{X} \ccdot \expect{X} + \expect{\expect{X}^2}
    & Linearität \\
    = \expect{X^2} - 2 \ccdot \expect{X}^2 + \expect{X}^2
    & $\expect{X}^2$ ist konstante ZV \\
    = \expect{X^2} - \expect{X}^2 && \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{para}[Varianz einer Verteilung]
  Offenbar hängt die Varianz einer ZV nur von deren Verteilung ab,
  daher macht der Begriff der Varianz (und der Standardabweichung) einer Verteilung Sinn.
  Wir bezeichnen die Varianz einer Verteilung $\cD$ mit $\var{\cD}$.
  Zum Beispiel gilt nach obigem Satz $\var{\Ber(p)} = p - p^{2} = p(1-p)$.
\end{para}

\begin{para}[Kovarianz, Unkorreliertheit]
  Es seien $X,Y$ ZV mit Varianz.
  Dann definieren wir deren \term{Kovarianz} als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \cov{X,Y} \df \expect{XY} - \expect{X} \ccdot \expect{Y}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir nennen $X$ und $Y$ \term{unkorreliert}, wenn $\cov{X,Y}=0$ gilt.
  Offenbar liegt Unkorreliertheit insbesondere dann vor,
  wenn $(X,Y)$ unabhängig ist.
\end{para}

\begin{satz}[Summe unkorrelierter ZV]
  Es sei $\famii{X_{i}}$ eine endliche Familie von ZV,
  die jeweils eine Varianz haben und paarweise unkorreliert sein mögen.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \var{\sum_{i \in I} X_i} = \sum_{i \in I} \var{X_i}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \var{\sum_{i\in I} X_i}
    = \expect{\parens{\sum_{i\in I} X_i}^{2}} - \expect{\sum_{i \in I} X_i}^{2} \\
    = \expect{\sum_{i\in I} X_i^{2} + \sum_{(i,j) \in I^{2}_{\neq}} X_i X_{j}}
    - \parens{\sum_{i\in I} \expect{X_i}}^{2} \\
    = \sum_{i\in I} \expect{X_i^{2}}
    + \sum_{(i,j) \in I^{2}_{\neq}} \expect{X_i X_{j}}
    - \sum_{i\in I} \expect{X_i}^{2} - \sum_{(i,j) \in I^{2}_{\neq}}
    \underbrace{\expect{X_i} \ccdot \expect{X_{j}}}_{=\expect{X_i X_{j}}} \\
    = \sum_{i\in I} \expect{X_i^{2}} - \expect{X_i}^{2}
    = \sum_{i\in I} \var{X_i} & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{satz}[Varianz der Binomialverteilung]
  Es gilt $\var{\Bin(n,p)} = np(1-p)$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Betrachte wie in \autoref{stochainf/cha04:expect-bin-2} eine Summe unabhängiger $\Ber(p)$\=/ZV
  und wende den obigen Satz an.
\end{proof}

\section{Konzentration}

Besonders interessant sind EW und Varianz,
weil man über diese Größen einfache Abschätzungen für die W'keit geben kann,
dass eine ZV in einen gewissen Bereich fällt.

\begin{satz}[Markow\protect\footnote{%
    \foreignlanguage{russian}{Андрей Андреевич Марков}, russischer Mathematiker, 1856--1922,
    Schreibweise in lateinischen Buchstaben auch: Markov.}%
  -Ungleichung]
  Es sei $X$ eine ZV mit EW.
  Es gelte $\prob{X \geq 0} = 1$, und es sei $a > 0$.
  Dann gilt $\prob{X \geq a} \leq \frac{\expect{X}}{a}$.
\end{satz}

%%% FIXME: alternativer Beweis:
%%% E[X]=E[ X*1_{X < a} + X*1_{X\geq a} ]\geq E[X*1_{X\geq a} ] \geq P[a*1_{X\geq a} ] = a*P[ X\geq a ].

\begin{proof}
  Definiere $I \df \chi_{X \geq a}$,
  dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{I \leq \frac{X}{a}} = \prob{a I \leq X} \\
    = \prob{I=0 \land a I \leq X} + \prob{I=1 \land a I \leq X} \\
    = \prob{I=0 \land 0 \leq X} + \prob{I=1} \\
    = \prob{I=0} + \prob{0 \leq X}
    - \prob{I=0 \lor 0 \leq X} + \prob{I=1} \\
    = \prob{I=0} + \prob{I=1} = 1
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt mit der Monotonie des EW:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \prob{X \geq a}
    = 0 \ccdot \prob{X < a} + 1 \ccdot \prob{X \geq a} \\*
    = 0 \ccdot \prob{I=0} + 1 \ccdot \prob{I=1}
    = \expect{I}
    \leq \expect{\frac{X}{a}}
    = \frac{\expect{X}}{a} & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{satz}[Tschebyschow\protect\footnote{%
    \foreignlanguage{russian}{Пафнутий Львович Чебышёв}, russischer Mathematiker, 1821--1894,
    Schreibweise in lateinischen Buchstaben auch: Tschebyschef, Tschebyscheff,
    Tschebyschew, Tschebyschev, Chebyshev.}%
  -Ungleichung]
  Es sei $X$ eine ZV mit Varianz und $a > 0$.
  Dann gelten:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{\abs{X - \expect{X}} \geq a} \leq \frac{\var{X}}{a^2} \\
    \prob{X - \expect{X} \geq a} \leq \frac{\var{X}}{\var{X} + a^2}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Es ist $(X - \expect{X})^{2}$ eine ZV wie in der Markow\-/Ungleichung.
  Damit gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{\abs{X - \expect{X}} \geq a}
    = \prob{(X - \expect{X})^{2} \geq a^{2}}
    \leq \frac{\expect{(X - \expect{X})^{2}}}{a^{2}}
    = \frac{\var{X}}{a^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Um die zweite Aussage einzusehen, bemerke für alle $b \geq 0$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{X - \expect{X} \geq a}
    = \prob{X - \expect{X} + b \geq a + b} \\
    \leq \prob{(X - \expect{X} + b)^{2} \geq (a + b)^{2}}
    \leq \frac{\expect{(X - \expect{X} + b)^{2}}}{(a + b)^{2}}
    = \frac{\var{X} + b^{2}}{(a + b)^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Insbesondere gilt dies für $b = \frac{\var{X}}{a}$, also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \prob{X - \expect{X} \geq a}
    \leq \frac{\var{X} + \frac{\var{X}^{2}}{a^{2}}}{(a + \frac{\var{X}}{a})^{2}}
    = \frac{a^{2} \ccdot \var{X} + \var{X}^{2}}{(a^{2} + \var{X})^{2}}
    = \frac{\var{X}}{a^{2} + \var{X}} & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{para}[Vielfache der Standardabweichung]
  Vielleicht etwas einprägsamer lässt sich die erste Aussage aus diesem Satz
  schreiben mit $\mu \df \expect{X}$ und ${\sigma \df \std{X}}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{\mu - k \sigma < X < \mu + k \sigma} = \prob{\abs{X-\mu} < k \sigma} \geq 1 - \frac{1}{k^2}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also die W'keit, dass die ZV um weniger als $k$ Standardabweichungen vom EW abweicht,
  ist mindestens $1 - \frac{1}{k^2}$.
  Eine nützliche Aussage ergibt sich natürlich erst für $k \geq 2$.
  Für $k=2$ hat man auf der rechten Seite $0.75$, und für $k=3$ hat man dort mindestens $0.88$.
  Wir wenden das in dem nächsten Beispiel an.
\end{para}

\begin{example}
  Bei einem Glücksspiel (frei nach einem Beispiel in~\cite[Kapitel~38.1]{ArensEtAl15})
  gibt es $n \in \NNone$ Spieler und die Bank.
  Jeder Spieler zahlt eine Einheit (zum Beispiel einen Euro) in die Bank.
  Danach wirft jeder Spieler \xmal{3} eine $\Ber(\frac{1}{2})$\=/Münze und zählt,
  wie oft \enquote{Kopf} gezeigt wird.
  Die Auszahlung an den Spieler richtet sich nach der Anzahl der Köpfe, die dieser Spieler wirft
  (die genaue Beziehung wird unten über die Funktion~$f$ festgelegt).
  Für alle $i \in \setn{n}$ stehe $\tiX_i$ für die Anzahl der von Spieler $i$ geworfenen Köpfe.
  Wir modellieren $(\eli{\tiX}{n}) \distr \Bin(3,\frac{1}{2})$ \iid
  Die folgende Funktion $f$ stellt die Beziehung zwischen geworfenen Köpfen und der Auszahlung her,
  es ist $f(k)$ die Auszahlung bei $k$ Köpfen:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{f}{\setft{0}{3}}{\NN}{k \mapsto
      \begin{cases}
        0 & k \in \set{0,1} \\
        1 & k = 2 \\
        5 & k = 3
      \end{cases}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann ist $X_{i} \df f \circ \tiX_{i}$ eine ZV, welche der Auszahlung an Spieler~$i$ entspricht,
  und $(\eli{X}{n})$ ist unabhängig.
  Wir fassen die PMF von $\tiX_{i}$ und von $X_{i}$ zusammen:\par
  \begin{tabular}{rrrrr}%
    \toprule
    $\tiX_{i}$ (Anzahl Köpfe) & 0 & 1 & 2 & 3 \\
    \midrule
    W'keit & $\frac{1}{8}$ & $\frac{3}{8}$ & $\frac{3}{8}$ & $\frac{1}{8}$ \\
    $X_{i}$ (ausgezahlte Einheiten) & 0 & 0 & 1 & 5 \\\bottomrule
  \end{tabular}%
  \par\medskip
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    {\expect{X_i} = 1 \ccdot \frac{3}{8} + 5 \ccdot \frac{1}{8} = 1}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ferner ist $Y \df n - \sum_{i=1}^n X_i$ der Gewinn der Bank.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{Y}
    = n - \sum_{i=1}^n \expect{X_i}
    = n - \sum_{i=1}^n 1 = n - n \ccdot 1 = 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für die Varianzen berechnen wir zunächst mit LOTUS:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{X_i^2} = 1^2 \ccdot \frac{3}{8} + 5^2 \ccdot \frac{1}{8} = 3.5
  \end{IEEEeqnarray*}
  Daraus folgt $\var{X_i} = 3.5 - 1^2 = 2.5$ und:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \var{Y}
    = \var{n + \parens{- \sum_{i=1}^n X_i}}
    = (-1)^2 \ccdot \var{\sum_{i=1}^n X_i}
    = \sum_{i=1}^n \var{X_i} = 2.5 n
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt $\sigma(Y) = \sqrt{2.5 n}$.
  Entsprechend der Tschebyschow\-/Ungleichung tragen wir in der folgenden Tabelle
  Prognosen und andere Kennwerte für einige konkrete Werte von $n$ zusammen.
  Die obere Zeile gibt die verschiedenen Werte für~$n$ an.
  Die zweite Zeile gibt den maximalen Verlust der Bank an, der $4n$ ist,
  denn im, aus der Sicht der Bank, schlimmsten Fall zahlt die Bank an jeden Spieler $5$ Einheiten aus,
  und zuvor nimmt sie von jedem Spieler $1$ Einheit ein.
  Die dritte Zeile gibt den maximalen Gewinn der Bank, der~$n$ ist.
  \par
  Die beiden letzten Zeilen in der Tabelle geben (auf eine Stelle nach dem Dezimalpunkt gerundet)
  $2$ \bzw $3$ Standardabweichungen an.
  Wir wissen nach der Tschebyschow\-/Ungleichung,
  dass $\abs{Y - \expect{Y}} = \abs{Y}$ mit W'keit mindestens $0.75$ \bzw $0.88$ unterhalb dieser Werte liegt.\par
  \begin{tabu} to \textwidth {rX[r]n{3}{1}n{3}{1}n{3}{1}n{3}{1}n{3}{1}n{3}{1}n{3}{1}}
    \toprule
    Anz. Spieler: & $n$                     &  1   &  2   &   3   &   5   &  10   &   20   &   30   \\
    \midrule
    max. Verlust: & $4n$                    & 4.0  &  8.0 &  12.0 &  20.0 &  40.0 &   80.0 &  120.0 \\
    max. Gewinn:  & $n$                     &  1.0 &  2.0 &   3.0 &   5.0 &  10.0 &   20.0 &   30.0 \\
    $2\sig$:      & $2\sqrt{2.5 n}$         &  3.2 &  4.5 &   5.5 &   7.1 &  10.0 &   14.1 &   17.3 \\
    $3\sig$:      & $3\sqrt{2.5 n}$         &  4.7 &  6.7 &   8.2 &  10.6 &  15.0 &   21.2 &   26.0 \\\bottomrule
  \end{tabu}
  \par\medskip
  Im Vergleich zur Betrachtung lediglich der Extremwerte
  werden die auf der Tschebyschow\-/Ungleichung basierenden Prognosen
  mit steigendem $n$ immer besser.
  Für $n=30$ Spieler etwa können wir durch Betrachten von maximalem Verlust und maximalem Gewinn
  nur ${\prob{-120 \leq Y \leq 30} = 1}$ erhalten,
  jedoch wissen wir aus der Tschebyschow\-/Ungleichung,
  dass ${\prob{-17.3 < Y < 17.3} \geq 0.75}$ gilt.
  (Letzteres stimmt nicht ganz, da $17.3$ ein gerundeter Wert ist.
  Korrekt ist aber $\prob{-17.4 < Y < 17.4} \geq 0.75$.)
\end{example}

\begin{para}[Simulationen]
  Die Tschebyschow\-/Ungleichung erklärt, warum gewisse Simulationen funktionieren.
  Für alle $u \in \RR^{n}$ notiere den \term{Mittelwert} von $u$ als
  ${\mean{u} \df \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} u_{i}}$.
  Es sei $X$ eine ZV mit positiver Varianz.
  Dann gibt es für alle ${n \in \NNone}$ einen W'raum und darüber $Y = (\eli{Y}{n})$ unabhängig so,
  dass $Y_{i}$ dieselbe Verteilung hat wie $X$, für alle $i \in \setn{n}$.
  Man nennt die $\eli{Y}{n}$ \term{unabhängige Kopien} von $X$.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{\mean{Y}}
    = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} \expect{Y_{i}}
    = \expect{X} \\
    \var{\mean{Y}}
    = \frac{1}{n^{2}} \sum_{i=1}^{n} \var{Y_{i}}
    = \frac{\var{X}}{n}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Obwohl sich der EW nicht verändert, reduzieren wir die Varianz um den Faktor~$\frac{1}{n}$.
  \par
  Es möge nun ein Experiment, dessen Ergebnis durch $X$ gut modelliert ist,
  auf dem Computer ausführbar sein.
  Dann führen wir das Experiment auf dem Computer \xmal{n} aus,
  mitteln über die $n$ Ergebnisse.
  Wenn $n$ groß genug ist, dann wird dieser Mittelwert mit \enquote{hoher W'keit} nahe $\expect{X}$ liegen.
  Diesen Mittelwert können wir also in einem gewissen Sinne als Schätzung für $\expect{X}$ verwenden.
  Wenn $X$ eine IZV für ein Event $\vphi$ ist, dann erhalten wir so eine Schätzung für~$\prob{\vphi}$.
  Etwas genauer haben wir:
  \par
  Wir geben $\veps, \del > 0$ vor und möchten $n$ so bestimmen, dass gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{\abs{\mean{Y} - \expect{X}} \geq \veps} \leq \del
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \frac{\var{\mean{Y}}}{\veps^{2}} \leq \del
    \iff \frac{\var{{X}}}{n \veps^{2}} \leq \del
    \iff \frac{\var{{X}}}{\veps^{2} \del} \leq n
  \end{IEEEeqnarray*}
  Damit wissen wir, welche Wahl von $n$ jedenfalls funktioniert.
  \par
  Als Beispiel betrachte $X \distr \Ber(p)$ mit unbekanntem $p$.
  Eine solche Verteilung liegt insbesondere vor, wenn $X$ eine IZV ist.
  Es gilt $\var{X} = p(1-p) \leq \frac{1}{4}$,
  wie man durch ein bisschen Analysis sieht.
  Eine hinreichende Bedingung für $n$ ist also $\frac{1}{4 \veps^{2} \del} \leq n$.
\end{para}

Für ZV bestimmter Bauart gibt es Resultate mit ähnlicher Intention wie die Tschebyschow\-/Ungleichung,
die aber bessere Abschätzungen liefern können.
Wir stellen hier eines vor; weitere sind in der Literatur zu finden.

\begin{satz}[Chernoff\protect\footnote{%
    Herman Chernoff, 1923, US-amerikanischer Mathematiker.}%
  -Ungleichung]
  Es sei $I$ eine endliche Indexmenge und $p, w \in \intcc{0}{1}^{I}$.
  Es sei $\famii{X_{i}}$ eine endliche, unabhängige Familie von ZV so,
  dass $X_{i} \distr \Ber(p_{i})$ für alle $i \in I$ gilt.
  Definiere $S \df \sum_{i \in I} w_{i} X_{i}$.
  Dann gilt für alle $\bet \geq 0$ und alle $\mu \geq \expect{S}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{S \geq (1+\bet) \mu}
    \leq \p{\frac{e^{\bet}}{(1+\bet)^{(1+\bet)}}}^{\,\mu}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir brauchen zwei Fakten über die Exponentialfunktion,
  die sich leicht mit etwas Analysis beweisen lassen:
  \begin{itemize}
  \item $\forall y \geq 0 \holds 1+y \leq e^{y}$
  \item $\forall y \geq 0 \innerholds \forall u \in \intcc{0}{1} \holds (1+y)^{u} \leq 1+uy$
  \end{itemize}
  Der Fall $\bet = 0$ ist trivial, also nehme $\bet > 0$ an.
  Für alle $t > 0$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
    \prob{S \geq (1+\bet) \mu} \\
    = \prob{e^{t S} \geq e^{t (1+\bet) \mu}} \\
    \leq \frac{\expect{e^{t S}}}{e^{t (1+\bet) \mu}}
    & Markow\-/Ungleichung \\
    = \frac{\expect{\prod_{i \in I} e^{t w_{i} X_{i}}}}{e^{t (1+\bet) \mu}}
    & Funktionalgleichung \\
    = \frac{\prod_{i \in I} \expect{e^{t w_{i} X_{i}}}}{e^{t (1+\bet) \mu}}
    & Unabhängigkeit
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es gilt für alle $i \in I$ mit LOTUS:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{e^{t w_{i} X_{i}}}
    = \sum_{u \in \OI} e^{t w_{i} u} \ccdot \prob{X_{i}=u} \\
    = (1-p_{i}) + e^{t w_{i}} p_{i}
    = 1 + p_{i} (e^{t w_{i}} - 1)
    \leq e^{ p_{i} (e^{t w_{i}} - 1) }
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dies werten wir aus für $t \df \ln(1+\bet) > 0$, womit wir erhalten:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{(1+\bet)^{w_{i} X_{i}}}
    \leq e^{ p_{i} ((1+\bet)^{w_{i}} - 1) }
    \leq e^{ p_{i} (1+ \bet w_{i} - 1) }
    \leq e^{ p_{i} \bet w_{i} }
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dies setzen wir in unsere erste Rechnung ein und erhalten:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{S \geq (1+\bet) \mu}
    \leq \frac{\prod_{i \in I} \expect{e^{t w_{i} X_{i}}}}{e^{t (1+\bet) \mu}}
    \leq \frac{\prod_{i \in I} e^{ p_{i} \bet w_{i} } }{(1+\bet)^{(1+\bet) \mu}} \\
    = \frac{ e^{ \bet \sum_{i \in I} p_{i} w_{i} } }{(1+\bet)^{(1+\bet) \mu}}
    = \frac{ e^{ \bet \expect{S} } }{(1+\bet)^{(1+\bet) \mu}}
    \leq \frac{ e^{ \bet \mu } }{(1+\bet)^{(1+\bet) \mu}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Bemerke dafür $\expect{S}
  = \sum_{i \in I} w_{i} \expect{X_{i}}
  = \sum_{i \in I} w_{i} p_{i}$.
\end{proof}

\section{Anwendung: Berechnung des zweiten Frequenzmomentes}

Dieser Abschnitt basiert auf einem Teil von~\cite{AlonEtAl99}.

\begin{para}[Problemstellung]
  Es seien ${n, m \in \NNone}$.
  Für alle $p > 0$ definieren wir das \term{\xte{p} Frequenzmoment} von einem Vektor $a \in \setn{n}^{m}$ als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    F_{p}(a) \df \sum_{k \in \setn{n}} \p{\cntele{k}{a}}^{p}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir suchen einen Algorithmus zur Berechnung oder approximativen Berechnung von $F_{2}(a)$,
  der mit $\Oh{\log\p{nm}}$ Bits Speicher auskommt und dem der Vektor $a$ als \term{Datenstrom} vorliegt,
  d.h. $a$ wird dem Algorithmus über die Zeit
  Komponente für Komponente gezeigt: $a_{1}, a_{2}, \hdots, a_{m}$.
\end{para}

\begin{para}[$\Oh{}$, $\log$]
  Die Notation $\Oh{\phi(n,m)}$ bedeutet in diesem Kontext:
  Es gibt $c,d > 0$ so, dass für alle in Frage kommenden $n,m$
  (hier alle $n,m \in \NNone$)
  die jeweilige Größe (hier der Speicher in Bits) nicht mehr als $c \ccdot \phi(n,m) + d$ ist.
  Dabei ist $\phi$ eine Funktion mit geeigneter Domain,
  für den Speicher etwa $\ffnx{\phi}{\NNone \times \NNone}{\RR}{(n,m) \mapsto \log\p{nm}}$.
  \par
  Mit $\log$ meinen wir den Logarithmus zur Basis~$2$,
  also $\ffnx{\log}{\RRpos}{\RR}{x \mapsto \frac{\ln(x)}{\ln(2)}}$.
  Solange der Logarithmus in $\Oh{}$ steht, ist die Wahl der Basis aber offenbar auch egal.
\end{para}

\begin{para}[\xweise{k} Unabhängigkeit]
  Es sei $X = \famii{X_{i}}$ eine endliche Familie von ZV und $k \in \NNone$.
  Wir nennen $X$ \term{\xweise{k} unabhängig}, wenn $\famij{X_{j}}$ unabhängig ist
  für alle $J \subseteq I$ mit $\card{J} = k$.
  (Offenbar erhalten wir denselben Begriff,
  wenn wir die Forderung für alle $J \subseteq I$ mit $\card{J} \leq k$ stellen.)
\end{para}

\begin{satz}[$F_{2}$ als EW]
  \label{stochainf/cha04:F2-EW}
  Es sei $\zvtup{X}{n} \distr \Unif(\OIx)$ identisch verteilt und \xweise{4} unabhängig.
  Es sei $a \in \setn{n}^{m}$, notiere $F_{2} \df F_{2}(a)$.
  Definiere $Y \df \sum_{j \in \setn{m}} X_{a_{j}}$ und $Z \df Y^{2}$.
  Dann gilt $F_{2} = \expect{Z}$ und $\var{Z} \leq 2 F_{2}^{2}$.
  Somit gilt $\prob{\abs{Z - F_{2}} \geq \veps F_{2}} \leq \frac{2}{\veps^{2}}$
  für alle $\veps > 0$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Auch im Beweis lassen wir den Zusatz \enquote{$(a)$} fort,
  also $F_{p} = F_{p}(a)$ für alle $p>0$, und $\cntele{k}{} = \cntele{k}{a}$ für alle $k \in \setn{n}$.
  Definiere $I \df \binom{\setn{n}}{2}$,
  d.h. $I$ ist die Menge aller \xelementigen{2} Teilmengen von $\setn{n}$.
  Für alle $k \in \setn{n}$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \expect{X_{k}} = 0 & \expect{X_{k}^{2}} = 1
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es gilt $Y = \sum_{k \in \setn{n}} \cntele{k}{} X_{k}$,
  also mit der Linearität des EW:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{Z}=\expect{Y^{2}}
    = \sum_{(j,k) \in \setn{n}^{2}} \cntele{j}{} \cntele{k}{} \expect{X_{j} X_{k}} \\
    = \sum_{k \in \setn{n}} \cntele{k}{}^{2} \expect{X_{k}^{2}}
    + 2 \sum_{\set{j,k} \in I} \cntele{j}{} \cntele{k}{} \expect{X_{j} X_{k}}
    = F_{2} + 2 \sum_{\set{j,k} \in I} \cntele{j}{} \cntele{k}{} \expect{X_{j}} \expect{X_{k}}
    = F_{2}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für die Varianz müssen wir $\expect{Z^{2}} = \expect{Y^{4}}$ berechnen,
  also die vierte Potenz einer Summe.
  Daher ist die Menge $\setn{n}^{4}$ interessant.
  \par
  \textit{Allgemeine Betrachtung.}
  Es sei $r \in \NNone$ und $M$ eine endliche Menge.
  Für jedes $v \in M^{r}$
  wird durch $i \equiv_{v} j \dfiff v_{i} = v_{j}$ eine Äquivalenzrelation auf $\setn{r}$ definiert.
  Definiere $\ffn{\vphi}{M^{r}}{\NNone^{+}}$ folgendermaßen:
  Gegeben $v \in M^{r}$,
  schreibe die Kardinalitäten der Äquivalenzklassen bezüglich $\equiv_{v}$ in ein Tupel
  und sortiere die Einträge dieses Tupels danach entsprechend~$\leq$;
  das resultierende Tupel ist $\vphi(v)$, ein Element von $\NNone^{+}$.
  Offenbar liefert diese Prozedur zu jedem $v$ ein eindeutiges Ergebnis,
  es ist $\vphi$ also tatsächlich eine Funktion.
  Also ist $\fnpre{\vphi}(\xi) \cap \fnpre{\vphi}(\eta) = \emptyset$
  für alle $\xi, \eta \in \NNone^{+}$ mit $\xi \neq \eta$, wie bei jeder Funktion.
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \Xi \df \set{\xi \in \NNone^{+} \suchthat \sum_{i=1}^{\len{\xi}} \xi_{i} = r
      \,\land\, \forall i, j \in \setn{\len{\xi}} \with i \leq j \holds \xi_{i} \leq \xi_{j}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt $M^{r} = \dotbigcup_{\xi \in \Xi} \fnpre{\vphi}(\xi)$.
  \par
  Zurück zur speziellen Situation;
  es seien $\vphi$ und $\Xi$ wie oben für $M = \setn{n}$ und $r = 4$.
  Es gilt damit:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \Xi = \set{(1,1,1,1), \, (1,1,2), \, (1,3), \, (2,2), \, (4)}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für alle $\p{i,j,k,l} \in \setn{n}^{4}$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{X_{i}X_{j}X_{k}X_{l}} =
    \begin{cases}
      0 & (i,j,k,j) \in \fnpre{\vphi}(1,1,1,1) \cup \fnpre{\vphi}(1,1,2) \cup \fnpre{\vphi}(1,3) \\
      1 & (i,j,k,j) \in \fnpre{\vphi}(2,2) \cup \fnpre{\vphi}(4)
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die Menge $\fnpre{\vphi}(2,2)$ partitionieren wir weiter:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \fnpre{\vphi}(2,2)
    = \dotbigcup_{\set{s,t} \in I} \set{(i,j,k,l) \in \fnpre{\vphi}(2,2) \suchthat \set{i,j,k,l} = \set{s,t}} \\
    \forall \set{s,t} \in I \holds
    \card{\set{(i,j,k,l) \in \fnpre{\vphi}(2,2) \suchthat \set{i,j,k,l} = \set{s,t}}} = \binom{4}{2} = 6
  \end{IEEEeqnarray*}
  Notiere $S \df \sum_{\set{j,k} \in I} \cntele{j}{}^{2}\cntele{k}{}^{2}$.
  Es folgt für das zweite Moment von $Z$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{Z^{2}} = \expect{Y^{4}}
    = \sum_{(i,j,k,l) \in \setn{n}^{4}}
    \cntele{i}{}\cntele{j}{}\cntele{k}{}\cntele{l}{} \expect{X_{i}X_{j}X_{k}X_{l}} \\
    = \sum_{(i,j,k,l) \in \fnpre{\vphi}(2,2)}
    \cntele{i}{}\cntele{j}{}\cntele{k}{}\cntele{l}{}
    + \sum_{(i,j,k,l) \in \fnpre{\vphi}(4)}
    \cntele{i}{}\cntele{j}{}\cntele{k}{}\cntele{l}{} \\
    = 6 \sum_{\set{s,t} \in I} \cntele{s}{}^{2}\cntele{t}{}^{2}
    + \sum_{i \in \setn{n}} \cntele{i}{}^{4}
    = 6 S + F_{4}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ferner $F_{2}^{2} = F_{4} + 2 S \geq 2S$, also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \var{Z} = F_{4} + 6S - F_{4} - 2S = 4 S \leq 2 F_{2}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Damit sind EW und Varianz von $Z$ erschlossen.
  Die letzte Behauptung folgt direkt aus der Tschebyschow\-/Ungleichung.
\end{proof}

\begin{para}[Erste Idee für einen Algorithmus]\hfill
  \begin{itemize}
  \item Durch einen Prozess,
    der gut mit $\zvtup{X}{n} \distr \Unif(\OIx)$ identisch verteilt
    und \xweise{4} unabhängig modelliert wird,
    erzeuge einen $\OIx$\=/Vektor $u = \p{\eli{u}{n}} \in \OIx^{n}$ der Länge $n$.
  \item Initialisiere $y \df 0$.
  \item Wenn $a_{i}$ im Datenstrom erscheint, aktualisiere $y \df y + u_{a_{i}}$.
  \item Ausgabe: $y^{2}$
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{para}[Analyse und Probleme]\hfill
  \begin{enumerate}
  \item Die Speicherung von $y$ ist unkritisch, da ${-m \leq y \leq m}$ gilt,
    also $y$ in $\Oh{\log(m)}$ zu speichern ist.
    Aber $\xi$ benötigt zu viel Speicher.
  \item Relativer Fehler höchstens $\veps > 0$
    mit W'keit mindestens $1 - \frac{2}{\veps^{2}}$ wird durch obigen Satz garantiert.
    Wir möchten aber eher $\veps > 0$ für den relativen Fehler vorgeben
    und außerdem $\del > 0$ so vorgeben,
    dass ein relativer Fehler von höchstens $\veps$ mit W'keit mindestens $1-\del$ erreicht wird.
  \end{enumerate}
\end{para}

Wir gehen das schrittweise an.
Die Lösung für das Problem mit dem Speicher für $\xi$ kommt aus folgendem Satz:

\begin{satz}[Verlängerungssatz\protect\footnote{Alternative Vorschläge für den Namen sind willkommen.}]
  Für alle $n \in \NNone$, $n \geq 3$ und alle $k \in \NNone$
  gibt es $\ffn{B}{\OIx^{\ell}}{\OIx^{n}}$ mit $\ell = \Oh{k \log(n)}$ so,
  dass $B(\tiX) \distr \Unif(\OIx)$ identisch verteilt und \xweise{k} unabhängig ist,
  wann immer $\tiX = \p{\eli{\tiX}{\ell}} \distr \Unif(\OIx)$ \iid gilt.
  Ferner kann, gegeben $\tiu=(\eli{\tiu}{\ell}) \in \OI^{\ell}$, für jedes $i \in \setn{n}$
  der Wert $B_{i}(\tiu)$ in $\Oh{\ell^{2}}$ Zeit und $\Oh{\ell}$ Bits Speicher berechnet werden.
\end{satz}

\begin{proof}
  Für Interessierte:
  Der originale Beweis ist in~\cite{AlonEtAl86}, siehe auch~\cite{KliemannSrivastav08}.
\end{proof}

\begin{para}[Zweite Idee für einen Algorithmus]
  Wende obigen Satz an mit dortigem \enquote{$n$} gleich dem $n$ im Algorithmus,
  und mit dem \enquote{$k$} dort gleich $4$; erhalte $\ell$ und~$B$.
  Dies ist erstmal nur theoretisch, es wird noch nichts berechnet.
  \begin{itemize}
  \item Durch einen Prozess,
    der gut mit $\zvtup{\tiX}{\ell} \distr \Unif(\OIx)$ \iid modelliert wird,
    erzeuge einen $\OIx$\=/Vektor $\tiu = \p{\eli{\tiu}{\ell}} \in \OIx^{\ell}$ der Länge~$\ell$.
    Dafür verwendet man typischerweise den Zufallszahlengenerator auf dem Computer.
  \item Initialisiere $y \df 0$.
  \item Wenn $a_{i}$ im Datenstrom erscheint, aktualisiere $y \df y + B_{a_{i}}(\tiu)$.
  \item Ausgabe: $y^{2}$
  \end{itemize}
  In dieser Version kommt der Algorithmus mit $\Oh{\log(n) + \log(m)}$ Speicher aus,
  was ja dasselbe ist wie $\Oh{\log(nm)}$.
  Damit ist das erste Problem gelöst.
\end{para}

\begin{para}[Konzentrieren durch Mittelung]
  Wir gehen das zweite Problem an, das den relativen Fehler und die Erfolgsw'keit betrifft.
  Zwei Methoden sind hier in Kombination besonders wirksam, nämliche Mittelung und Medianbildung.
  Wir behandeln in diesem Skript nur die Mittelung.
  Es seien $\veps,\del > 0$;
  wir möchten einen relativen Fehler von höchstens $\veps$ mit W'keit mindestens $1-\del$ erhalten.
  \par
  Es sei $s \in \NNone$.
  Führe den Algorithmus \xmal{s} parallel aus (mit verschiedenen Zufallszahlen) und erhalte somit Ergebnisse,
  die modelliert werden durch $Z = \p{\eli{Z}{s}}$ \iid mit jeweils der Verteilung
  des \enquote{$Z$} in \autoref{stochainf/cha04:F2-EW}.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
    \expect{\mean{Z}} = F_{2} &
    \var{\mean{Z}} \leq \frac{2F_{2}}{s} &
    \prob{\abs{\mean{Z}-F_{2}} \geq \veps F_{2}} \leq \frac{2}{s \veps^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wähle nun $s \df \ceil{\frac{2}{\veps^{2}\del}}$.
  Dann gilt $\prob{\abs{\mean{Z}-F_{2}} \geq \veps F_{2}} \leq \del$.
  Der Speicherbedarf erhöht sich allerdings auf $\Oh{\frac{1}{\veps^{2}\del} \log(nm)}$.
  \par
  Durch Kombination von Mittelung und Medianbildung
  kann man die Abhängigkeit des Speichers von $\del$ reduziern;
  man erhält darüber $\Oh{\frac{1}{\veps^{2}} \log\p{\frac{1}{\del}} \log(nm)}$.
  Details hier nicht.
\end{para}
